---
title: >-
    جدال سعدی با مدعی در بیان توانگری و درویشی
---
# جدال سعدی با مدعی در بیان توانگری و درویشی

<div class="n" id="bn1"><p>یکی در صورت درویشان نه بر صفت ایشان در محفلی دیدم نشسته و شنعتی در پیوسته و دفتر شکایتی باز کرده و ذم توانگران آغاز کرده. سخن بدینجا رسانیده که درویش را دست قدرت بسته است و توانگر را پای ارادت شکسته.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کریمان را به دست اندر درم نیست</p></div>
<div class="m2"><p>خداوندان نعمت را کرم نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>مرا که پروردهٔ نعمت بزرگانم این سخن سخت آمد. گفتم: ای یار، توانگران دخل مسکینانند و ذخیره گوشه نشینان و مقصد زائران و کهف مسافران و محتمل بار گران بهر راحت دگران. دست تناول آنگه به طعام برند که متعلقان و زیردستان بخورند و فضلهٔ مکارم ایشان به ارامل و پیران و اقارب و جیران رسیده.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>توانگران را وقف است و نذر و مهمانی</p></div>
<div class="m2"><p>زکات و فطره و اعتاق و هدی و قربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تو کی به دولت ایشان رسی که نتوانی</p></div>
<div class="m2"><p>جز این دو رکعت و آن هم به صد پریشانی</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>اگر قدرت جود است و گر قوت سجود، توانگران را به میسر شود که مال مزکی دارند و جامهٔ پاک و عرض مصون و دل فارغ و قوت طاعت در لقمهٔ لطیف است و صحت عبادت در کسوت نظیف، پیداست که از معدهٔ خالی چه قوت آید وز دست تهی چه مروت وز پای تشنه چه سیر آید و از دست گرسنه چه خیر.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شب پراکنده خسبد آن که پدید</p></div>
<div class="m2"><p>نبود وجه بامدادانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مور گرد آورد به تابستان</p></div>
<div class="m2"><p>تا فراغت بود زمستانش</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>فراغت با فاقه نپیوندد و جمعیت در تنگدستی صورت نبندد. یکی تحرمهٔ عشا بسته و یکی منتظر عشا نشسته. هرگز این بدان کی ماند؟</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خداوند مکنت به حق مشتغل</p></div>
<div class="m2"><p>پراکنده روزی پراکنده دل</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>پس عبادت اینان به قبول اولی تر است که جمعند و حاضر، نه پریشان و پراکنده خاطر. اسباب معیشت ساخته و به اوراد عبادت پرداخته. عرب گوید: اعوذُ باللهِ مِنَ الفَقرِ المُکِبِّ و جَوارِ مَن لا اُحِبُّ و در خبر است: الفقرُ سَوادُ الوجهِ فی الدّارَینِ. گفتا: نشنیدی که پیغمبر علیه السلام گفت: الفقرُ فخری. گفتم: خاموش که اشارت خواجه علیه السلام به فقر طایفه‌ای ست که مرد میدان رضایند و تسلیم تیر قضا نه اینان که خرقهٔ ابرار پوشند و لقمهٔ ادرار فروشند.</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ای طبل بلندبانگ در باطن هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>بی توشه چه تدبیر کنی وقت بسیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>روی طمع از خلق بپیچ ار مردی</p></div>
<div class="m2"><p>تسبیح هزار دانه بر دست مپیچ</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>درویش بی معرفت نیارامد تا فقرش به کفر انجامد. کاد الفقرُ أن یکونَ کفراً که نشاید جز به وجود نعمت برهنه‌ای پوشیدن یا در استخلاص گرفتاری کوشیدن، و ابنای جنس ما را به مرتبهٔ ایشان که رساند و ید علیا به ید سفلی چه ماند؟ نبینی که حق جل و علا در محکم تنزیل از نعیم اهل بهشت خبر می‌دهد که اولئکَ لهم رزقٌ معلومٌ تا بدانی که مشغول کفاف از دولت عفاف محروم است و ملک فراغت زیر نگین رزق معلوم.</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>تشنگان را نماید اندر خواب</p></div>
<div class="m2"><p>همه عالم به چشم چشمهٔ آب</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>حالی که من این سخن بگفتم، عنان طاقت درویش از دست تحمل برفت. تیغ زبان برکشید و اسب فصاحت در میدان وقاحت جهانید و بر من دوانید و گفت: چندان مبالغه در وصف ایشان بکردی و سخنهای پریشان بگفتی که وهم تصور کند که تریاق اند یا کلید خزانه ارزاق.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>مشتی متکبر مغرور معجب نفور، مشتغل مال و نعمت، مفتتن جاه و ثروت که سخن نگویند الا به سفاهت و نظر نکنند الا به کراهت. علما را به گدایی منسوب کنند و فقرا را به بی سر و پایی معیوب گردانند و به عزت مالی که دارند و عزت جاهی که پندارند، برتر از همه نشینند و خود را به از همه بینند و نه آن در سر دارند که سر به کسی بر دارند بی خبر از قول حکما که گفته‌اند: هر که به طاعت از دیگران کم است و به نعمت بیش به صورت توانگر است و به معنی درویش.</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گر بی هنر به مال کند کبر بر حکیم</p></div>
<div class="m2"><p>کون خرش شمار وگر گاو عنبر است</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>گفتم: مذمت اینان روا مدار که خداوند کرمند، گفت: غلط گفتی که بنده درمند. چه فایده چون ابر آذارند و نمی بارند و چشمهٔ آفتابند و بر کس نمی‌تابند. بر مرکب استطاعت سوارانند و نمی‌رانند. قدمی بهر خدا ننهند و درمی بی من و اذی ندهند. مالی به مشقت فراهم آرند و به خست نگه دارند و به حسرت بگذارند، چنان که حکیمان گویند: سیم بخیل از خاک وقتی برآید که وی در خاک رود.</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به رنج و سعی کسی نعمتی به چنگ آرد</p></div>
<div class="m2"><p>دگر کس آید و بی سعی و رنج بردارد</p></div></div>
<div class="n" id="bn21"><p>گفتمش: بر بخل خداوندان نعمت وقوف نیافته‌ای الا به علت گدایی. وگرنه هر که طمع یک سو نهد، کریم و بخیلش یکی نماید. محک داند که زر چیست و گدا داند که ممسک کیست.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>گفتا: به تجربت آن همی‌گویم که متعلقان بر در بدارند و غلیظان شدید برگمارند تا بار عزیزان ندهند و دست بر سینهٔ صاحب تمیزان نهند و گویند کس اینجا در نیست و راست گفته باشند:</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>آن را که عقل و همت و تدبیر و رای نیست</p></div>
<div class="m2"><p>خوش گفت پرده دار که کس در سرای نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn24"><p>گفتم: به عذر آن که از دست متوقعان به جان آمده‌اند و از رقعه گدایان به فغان و محال عقل است اگر ریگ بیابان در شود که چشم گدایان پر شود.</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دیدهٔ اهل طمع به نعمت دنیا</p></div>
<div class="m2"><p>پر نشود همچنان که چاه به شبنم</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>هر کجا سختی کشیده‌ای تلخی دیده‌ای را بینی، خود را به شَرَه در کارهای مخوف اندازد و از توابع آن نپرهیزد و از عقوبت ایزد نهراسد و حلال از حرام نشناسد.</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>سگی را گر کلوخی بر سر آید</p></div>
<div class="m2"><p>ز شادی بر جهد کاین استخوانیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>وگر نعشی دو کس بر دوش گیرند</p></div>
<div class="m2"><p>لئیم الطبع پندارد که خوانیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn29"><p>اما صاحب دنیا به عین عنایت حق ملحوظ است و به حلال از حرام محفوظ. من همانا که تقریر این سخن نکردم و برهان بیان نیاوردم، انصاف از تو توقع دارم هرگز دیده‌ای دست دعایی بر کتف بسته یا بینوایی به زندان در نشسته یا پردهٔ معصومی دریده یا کفی از معصم بریده، الا به علت درویشی؟ شیرمردان را به حکم ضرورت در نقبها گرفته‌اند و کعبها سفته و محتمل است آن که یکی را از درویشان نفس اماره طلب کند، چو قوت احصانش نباشد، به عصیان مبتلا گردد که بطن و فرج توأمند، یعنی فرزند یک شکمند: مادام که این یکی برجای است، آن دگر بر پای است. شنیدم که درویشی را با حدثی بر خبثی گرفتند. با آن که شرمساری برد، بیم سنگساری بود. گفت: ای مسلمانان قوت ندارم که زن کنم و طاقت نه که صبر کنم چه کنم؟ لا رهبانیة فی الاسلام. وز جمله مواجب سکون و جمعیت درون که مر توانگر را میسر می‌شود یکی آن که هر شب صنمی در بر گیرد که هر روز بدو جوانی از سر گیرد صبح تابان را دست از صباحت او بر دل و سرو خرامان را پای از خجالت او در گل.</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به خون عزیزان فرو برده چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>سر انگشتها کرده عناب رنگ</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>محال است که با حسن طلعت او گرد مناهی گردد یا قصد تباهی کند.</p></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>دلی که حور بهشتی ربود و یغما کرد</p></div>
<div class="m2"><p>کی التفات کند بر بتان یغمایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>مَن کانَ بَینَ یَدَیهِ مَا اشتَهیٰ رُطَبٌ</p></div>
<div class="m2"><p>یُغنیهِ ذٰلِکَ عَن رَجمِ العَناقیدِ</p></div></div>
<div class="n" id="bn34"><p>اغلب تهی دستان دامن عصمت به معصیت آلایند و گرسنگان نان ربایند.</p></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چون سگ درنده گوشت یافت نپرسد</p></div>
<div class="m2"><p>کاین شتر صالح است یا خر دجال</p></div></div>
<div class="n" id="bn36"><p>چه مایه مستوران به علت درویشی در عین فساد افتاده‌اند و عرض گرامی به باد زشت‌نامی بر داده.</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>با گرسنگی قوت پرهیز نماند</p></div>
<div class="m2"><p>افلاس عنان از کف تقوی بستاند</p></div></div>
<div class="n" id="bn38"><p>حاتم طایی که بیابان نشین بود اگر شهری بودی از جوش گدایان بیچاره شدی و جامه بر او پاره کردندی. گفتا: نه که من بر حال ایشان رحمت می‌برم، گفتم: نه که بر مال ایشان حسرت می‌خوری. ما در این گفتار و هر دو به هم گرفتار. هر بیدقی که براندی به دفع آن بکوشیدمی و هر شاهی که بخواندی به فرزین بپوشیدمی تا نقد کیسهٔ همت درباخت و تیر جعبهٔ حجت همه بینداخت.</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>هان تا سپر نیفکنی از حملهٔ فصیح</p></div>
<div class="m2"><p>کاو را جز آن مبالغهٔ مستعار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>دین ورز و معرفت که سخندان سجع گوی</p></div>
<div class="m2"><p>بر در سلاح دارد و کس در حصار نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn41"><p>تا عاقبت الامر دلیلش نماند ذلیلش کردم. دست تعدی دراز کرد و بیهده گفتن آغاز و سنت جاهلان است که چون به دلیل از خصم فرو مانند سلسلهٔ خصومت بجنبانند؛ چون آزر بت تراش که به حجت با پسر برنیامد، به جنگش برخاست که لَئِن لَم تَنتَهِ لَاَرجُمَنِّکَ، دشنامم داد، سقطش گفتم. گریبانم درید زنخدانش گرفتم.</p></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>او در من و من در او فتاده</p></div>
<div class="m2"><p>خلق از پی ما دوان و خندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>انگشت تعجب جهانی</p></div>
<div class="m2"><p>از گفت و شنید ما به دندان</p></div></div>
<div class="n" id="bn44"><p>القصه مرافعه این سخن پیش قاضی بردیم و به حکومت عدل راضی شدیم تا حاکم مسلمانان مصلحتی بجوید و میان توانگران و درویشان فرقی بگوید. قاضی چو حیلت ما بدید و منطق ما بشنید سر به جیب تفکر فرو برد و پس از تأمل بسیار برآورد و گفت: ای آن که توانگران را ثنا گفتی و بر درویشان جفا روا داشتی، بدان که هر جا که گل است خار است و با خمر خمار است و بر سر گنج مار است و آنجا که در شاهوار است، نهنگ مردم خوار است. لذت عیش دنیا را لدغه اجل در پس است و نعیم بهشت را دیوار مکاره در پیش.</p></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>جور دشمن چه کند گر نکشد طالب دوست</p></div>
<div class="m2"><p>گنج و مار و گل و خار و غم و شادی به همند</p></div></div>
<div class="n" id="bn46"><p>نظر نکنی در بوستان که بیدمشک است و چوب خشک، همچنین در زمره توانگران شاکرند و کفور و در حلقه درویشان صابرند و ضجور.</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>اگر ژاله هر قطره‌ای در شدی</p></div>
<div class="m2"><p>چو خرمهره بازار از او پر شدی</p></div></div>
<div class="n" id="bn48"><p>مقربان حق جل و علا توانگرانند درویش سیرت و درویشانند توانگر همت و مهین توانگران آن است که غم درویش خورد و بهین درویشان آن است که کم توانگر گیرد. وَ مَن یَتَوکَّل عَلَی اللهِ فَهُوَ حَسبُهُ. پس روی عتاب از من به جانب درویش آورد و گفت: ای که گفتی توانگران مشتغلند و ساهی و مست ملاهی، نعم! طایفه‌ای هستند بر این صفت که بیان کردی: قاصرهمت کافرنعمت که ببرند و بنهند و نخورند و ندهند وگر به مثل باران نبارد یا طوفان جهان بردارد، به اعتماد مکنت خویش از محنت درویش نپرسند و از خدای عز و جل نترسند و گویند:</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>گر از نیستی دیگری شد هلاک</p></div>
<div class="m2"><p>مرا هست بط را ز طوفان چه باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>و راکِباتِ نیاقٍ فی هَوادِجِها</p></div>
<div class="m2"><p>لَم یَلتَفِتنَ اِلی مَن غاصَ فِی الکُثُبِ</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>دونان چو گلیم خویش بیرون بردند</p></div>
<div class="m2"><p>گویند چه غم گر همه عالم مردند</p></div></div>
<div class="n" id="bn52"><p>قومی بر این نمط که شنیدی، و طایفه‌ای خوان نعمت نهاده و دست کرم گشاده، طالب نامند و معرفت و صاحب دنیا و آخرت، چون بندگان حضرت پادشاه عالم عادل مؤید مظفر منصور، مالک ازمّهٔ اَنام، حامی ثغور اسلام، وارث ملک سلیمان، اعدل ملوک زمان، مظفر الدنیا و الدین، اتابک ابی بکر سعد ادام الله ایامه و نصر اعلامه.</p></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>پدر به جای پسر هرگز این کرم نکند</p></div>
<div class="m2"><p>که دست جود تو با خاندان آدم کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>خدای خواست که بر عالمی ببخشاید</p></div>
<div class="m2"><p>تو را به رحمت خود پادشاه عالم کرد</p></div></div>
<div class="n" id="bn55"><p>قاضی چو سخن بدین غایت رسانید وز حد قیاس ما اسب مبالغه درگذرانید، به مقتضای حکم قضا رضا دادیم و از مامضی درگذشتیم و بعد از مجارا طریق مدارا گرفتیم و سر به تدارک بر قدم یکدگر نهادیم و بوسه بر سر و روی هم دادیم و ختم سخن بر این بود:</p></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>مکن ز گردش گیتی شکایت ای درویش</p></div>
<div class="m2"><p>که تیره بختی اگر هم بر این نسق مردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>توانگرا چو دل و دست کامرانت هست</p></div>
<div class="m2"><p>بخور ببخش که دنیا و آخرت بردی</p></div></div>